% fuzzy
\بخش{سیستم‌های فازی در \جام}
در سال‌های اخیر کاربرد سیستم‌های فازی در \جام نیز نسبتا زمینه‌ی پرطرف‌داری بجهت تحقیق بوده و از این بعد در پژوهش‌های زیادی نگاه‌های متفاوتی به مساله‌ی \جام شده است. پژوهشی\مرجع{rusu2010obstacle} در \سال{2010} به معرفی سیستمی فازی با استفاده از حسگرهای مادون‌قرمز به \جام پرداخته است. در این پژوهش سیستمی با استراتژی واکنش‌گرا\زیرنویس{\مق{Reactive Strategy}} برمبنای کنترل قواعد فازی\زیرنویس{\مق{Rule-based}} که به وسیله‌ی اطلاعات دریافتی از حسگرهای مادون‌قرمز تغزیه می‌شود، ارائه شد. کنترل کننده‌ی منطق فازی این سیستم اطلاعات دریافتی از ۳ عدد سنسور متصل به ربات(که یک ربات دیفرانسیلی می‌باشد) به عنوان ورودی گرفته و سرعت هریک از چرخ‌ها را به عنوان خروجی برمی‌گرداند. به دلیل محاسباتی دو تابع عضویت\زیرنویس{\مق{Membership function}} «نزدیک» و «دور» برای فازی کردن مقدار ورودی‌ها مورد استفاده واقع شد. همچنین ۷ عدد تابع عضویت برای فازی کردن سرعت موتورها مورد استفاده واقع شده است. بعد از تعیین این توابع عضویت برای ورودی‌ها و خروجی‌ها با استفاده از ۸ قانون کنترلی نوشته به‌صورت فازی و استفاده از عملگر \مق{$min-max$} با غیرفازی کردن\زیرنویس{Defuzzification} خروجی سرعت موتورها، نهایتا اقدام به کنترل ربات و \جام کرده است.\بند

در همان سال در پژوهشی دیگر، از روش \مق{Neuro-Fuzzy} برای یادگیری و بهبود کنترل ربات برای \جام استفاده شده است\مرجع{dutta2010obstacle}. در این روش قوانین فازی که توسط برخی از مسیرهایی برای \جام که توسط عامل انسانی به ربات ارائه می‌شود، توسط سیستم \مق{Neuro-Fuzzy} یادگرفته می‌شود. این سیستم در طی روند یادگیری قواعد مربوط به نحوه‌ی \جام در مسیرهای ارائه شده و همچنین توابع عضویت را استخراج می‌کند. در این روش عامل انسانی در سناریو‌های مختلف اقدام به هدایت ربات کرده و اطلاعات حسگرها به عنوان ورودی شبکه و زاویه‌ی فرمان متناظر با هر ورودی به عنوان خروجی شبکه برای آموزش داده می‌شود.\بند

